---
title: 热力学与微分形式
toc: true
categories:
  - 物理
tags:
  - 热力学与统计物理
---

本文从热力学的最基本的能量守恒的微分方程出发，通过外微分运算推导得到 Maxwell 关系式，偏导数关系和能态方程.

<!-- more -->

## Maxwell 关系式

热力学的基本方程为：

$$T\mathrm{d}S=\mathrm{d}U+p\mathrm{d}V$$

移项，有：

$$\mathrm{d}U=T\mathrm{d}S-p\mathrm{d}V$$

上述是一个 $1$-形式方程. 若我们选取 $\left\{ S,V\right\}$
为坐标系，$\left\{ \mathrm{d}S,\mathrm{d}V\right\}$ 为对偶基底，则
$U=U\left(S,V\right),p=p\left(S,V\right)$.

因此我们可以对上式进行外微分运算：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\left[\left(\frac{\partial T}{\partial S}\right)_{V}\mathrm{d}S+\left(\frac{\partial T}{\partial V}\right)_{S}\mathrm{d}V\right]\wedge\mathrm{d}S-\left[\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{V}\mathrm{d}S+\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{S}\mathrm{d}V\right]\wedge\mathrm{d}V\\
 & =\left[\left(\frac{\partial T}{\partial V}\right)_{S}+\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{V}\right]\mathrm{d}V\wedge\mathrm{d}S
\end{aligned}$$ 

由 Poincare 引理：$\mathrm{d}^{2}U=0$，因此：

$$\mathrm{\left(\frac{\partial T}{\partial V}\right)_{S}=-\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{V}}$$

若以 $\left\{ T,V\right\}$ 为坐标系，则：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\mathrm{d}T\wedge\left[\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{V}\mathrm{d}T+\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_{T}\mathrm{d}V\right]-\left[\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V}\mathrm{d}T+\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{T}\mathrm{d}V\right]\wedge\mathrm{d}V\\
 & =\left[\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_{T}-\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V}\right]\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}V
\end{aligned}$$

由 Poincare 引理：$\mathrm{d}^{2}U=0$，因此：

$$\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V}=\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_{T}$$

同时，我们也可以做如下处理：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}S-\mathrm{d}p\wedge\mathrm{d}V\\
 & =-\mathrm{d}\left(S\mathrm{d}T\right)-\mathrm{d}\left(p\mathrm{d}V\right)\\
 & =\mathrm{d}\left(-S\mathrm{d}T-p\mathrm{d}V\right)
\end{aligned}$$

由于 $\mathrm{d}^{2}U=0$，因此由 Poincare 引理的逆定理，可以定义：

$$\mathrm{d}F=-S\mathrm{d}T-p\mathrm{d}V$$

$F$ 即 Helmholz 自由能.

若以 $\left\{ S,p\right\}$ 为坐标系，则：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\left[\left(\frac{\partial T}{\partial S}\right)_{p}\mathrm{d}S+\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}\mathrm{d}p\right]\wedge\mathrm{d}S-\mathrm{d}p\wedge\left[\left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_{p}\mathrm{d}S+\left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_{S}\mathrm{d}p\right]\\
 & =\left[\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}-\left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_{p}\right]\mathrm{d}p\wedge\mathrm{d}S
\end{aligned}$$

由 Poincare 引理：$\mathrm{d}^{2}U=0$，因此：

$$\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}=\left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_{p}$$

同时，我们也可以做如下处理：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}S-\mathrm{d}p\wedge\mathrm{d}V\\
 & =\mathrm{d}\left(T\mathrm{d}S+V\mathrm{d}p\right)
\end{aligned}$$

由于 $\mathrm{d}^{2}U=0$，因此由 Poincare 引理的逆定理，可以定义：

$$\mathrm{d}H=T\mathrm{d}S+p\mathrm{d}V$$

$H$ 即焓.

若以 $\left\{ T,p\right\}$ 为坐标系，则：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\mathrm{d}T\wedge\left[\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p}\mathrm{d}T+\left(\frac{\partial S}{\partial p}\right)_{T}\mathrm{d}p\right]-\mathrm{d}p\wedge\left[\left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_{p}\mathrm{d}T+\left(\frac{\partial V}{\partial p}\right)_{T}\mathrm{d}p\right]\\
 & =\left[\left(\frac{\partial S}{\partial p}\right)_{T}+\left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_{p}\right]\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}p
\end{aligned}$$

由 Poincare 引理：$\mathrm{d}^{2}U=0$，因此：

$$\left(\frac{\partial S}{\partial p}\right)_{T}=-\left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_{p}$$

同时，我们也可以做如下处理：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}U & =\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}S-\mathrm{d}p\wedge\mathrm{d}V\\
 & =\mathrm{d}\left(-S\mathrm{d}T+V\mathrm{d}p\right)
\end{aligned}$$

由于 $\mathrm{d}^{2}U=0$，因此由 Poincare 引理的逆定理，可以定义：

$$\mathrm{d}G=-S\mathrm{d}T+V\mathrm{d}p$$

$G$ 即 Gibbs 自由能.

综上，我们有：

$$\begin{aligned}
\mathrm{\left(\frac{\partial T}{\partial V}\right)_{S}} & =-\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{V}\\
\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V} & =\left(\frac{\partial S}{\partial V}\right)_{T}\\
\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S} & =\left(\frac{\partial V}{\partial S}\right)_{p}\\
\left(\frac{\partial S}{\partial p}\right)_{T} & =-\left(\frac{\partial V}{\partial T}\right)_{p}
\end{aligned}$$

上面四式即热力学中的 Maxwell 关系式.其实际上都是从最基本的关系式：

$$\mathrm{d}U=T\mathrm{d}S-p\mathrm{d}V$$

中得来，通过选取不同的坐标做外微分而得到. 同时，通过 Poincare
引理及其逆定理，我们还可以在不涉及任何物理，仅从纯粹的代数的角度得到几个热力学态函数：

-   Helmholz 自由能：$\mathrm{d}F=-S\mathrm{d}T-V\mathcal{\mathrm{d}}p$.

-   焓：$\mathrm{d}H=T\mathrm{d}S+p\mathrm{d}V$.

-   Gibbus 自由能：$\mathrm{d}G=-S\mathrm{d}T+V\mathrm{d}p$.

# 偏导数关系

这里，我们设
$T=T\left(p,S\right),S=S\left(p,T\right),p=p\left(S,T\right)$，因此，我们有：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}S & =\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}\mathrm{d}p\wedge\mathrm{d}S\\
 & =\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}\mathrm{d}p\wedge\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p}\mathrm{d}T\\
 & =\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{T}\mathrm{d}S\wedge\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p}\mathrm{d}T\\
 & =-\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{T}\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p}\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}S
\end{aligned}$$

因此，有：

$$\left(\frac{\partial T}{\partial p}\right)_{S}\left(\frac{\partial p}{\partial S}\right)_{T}\left(\frac{\partial S}{\partial T}\right)_{p}=-1$$

上即偏导数关系（互反定理）.

## 能态方程

还是由热力学的基本方程：

$$T\mathrm{d}S=\mathrm{d}U+p\mathrm{d}V$$

上式可以改写成：

$$\mathrm{d}S=\frac{\mathrm{d}U+p\mathrm{d}V}{T}$$

选取 $\left\{ T,V\right\}$ 为坐标系，有：

$$\begin{aligned}
\mathrm{d}^{2}S & =\mathrm{d}\left(\frac{1}{T}\right)\wedge\mathrm{d}U+\mathrm{d}\left(\frac{p}{T}\right)\wedge\mathrm{d}V\\
 & =-\frac{1}{T^{2}}\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}U+\frac{1}{T}\mathrm{d}p\wedge\mathrm{d}V-\frac{p}{T^{2}}\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}V\\
 & =-\frac{1}{T^{2}}\mathrm{d}T\wedge\left[\left(\frac{\partial U}{\partial T}\right)_{V}\mathrm{d}T+\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_{T}\mathrm{d}V\right]\\
 & \quad+\frac{1}{T}\left[\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V}\mathrm{d}T+\left(\frac{\partial p}{\partial V}\right)_{T}\mathrm{d}V\right]\wedge\mathrm{d}V\\
 & \quad-\frac{p}{T^{2}}\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}V\\
 & =\frac{1}{T^{2}}\left[-\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_{T}+T\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V}-p\right]\mathrm{d}T\wedge\mathrm{d}V
\end{aligned}$$

由 Poincare 引理：$\mathrm{d}^{2}S=0$，因此，有：

$$\left(\frac{\partial U}{\partial V}\right)_{T}=T\left(\frac{\partial p}{\partial T}\right)_{V}-p$$

上式即热力学能态方程.
